---
title: >-
    بخش ۲۷
---
# بخش ۲۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سپهبد فرستاده را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>بران نامور پیشگاهش نشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چو بشنید بیدار شاه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده را خواند پیش مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بیامد جهاندیده دانای پیر</p></div>
<div class="m2"><p>سخن‌گوی و بادانش و یادگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به کش کرده دست و سرافگنده پست</p></div>
<div class="m2"><p>بر تخت شاهی به زانو نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بپرسید بهرام و بنواختش</p></div>
<div class="m2"><p>بر تخت پیروزه بنشاختش</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بدو گفت کایدر بماندی تو دیر</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیدار این مرز ناگشته سیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>مرا رزم خاقان ز تو باز داشت</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی مرا همچو انباز داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کنون روزگار توام تازه شد</p></div>
<div class="m2"><p>ترا بودن ایدر بی‌اندازه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>سخن هرچ گویی تو پاسخ دهیم</p></div>
<div class="m2"><p>وز آواز تو روز فرخ نهیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>فرستادهٔ پیر کرد آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>که بی‌تو مبادا زمان و زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>هران پادشاهی که دارد خرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز گفت خردمند رامش برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>به یزدان خردمند نزدیک‌تر</p></div>
<div class="m2"><p>بداندیش را روز تاریک‌تر</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>تو بر مهتران جهان مهتری</p></div>
<div class="m2"><p>که هم مهتر و شاه و هم بهتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ترا دانش و هوش و دادست و فر</p></div>
<div class="m2"><p>بر آیین شاهان پیروزگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>همانت خرد هست و پاکیزه رای</p></div>
<div class="m2"><p>بر هوشمندان توی کدخدای</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>که جاوید بادی تن و جان درست</p></div>
<div class="m2"><p>مبیناد گردون میان تو سست</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>زبانت ترازوست و گفتن گهر</p></div>
<div class="m2"><p>گهر سخته هرگز که بیند به زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>اگر چه فرستادهٔ قیصرم</p></div>
<div class="m2"><p>همان چاکر شاه را چاکرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>درودی رسانم ز قیصر به شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که جاوید باد این سر و تاج و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>و دیگر که فرمود تا هفت چیز</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسم ز دانندگان تو نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بدو گفت شاه این سخنها بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>سخن‌گوی را بیشتر آب‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بفرمود تا موبد موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>بشد پیش با مهتران و ردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بشد موبد و هرکه دانا بدند</p></div>
<div class="m2"><p>به هر دانشی‌بر توانا بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>سخن‌گوی بگشاد راز از نهفت</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای قیصر به موبد بگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>به موبد چنین گفت کای رهنمون</p></div>
<div class="m2"><p>چه چیز آنک خوانی همی اندرون</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دگر آنک بیرونش خوانی همی</p></div>
<div class="m2"><p>جزین نیز نامش ندانی همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>زبر چیست ای مهتر و زبر چیست</p></div>
<div class="m2"><p>همان بیکرانه چه و خوار کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چه چیز آنک نامش فراوان بود</p></div>
<div class="m2"><p>مر او را به هر جای فرمان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چنین گفت موبد به فرزانه مرد</p></div>
<div class="m2"><p>که مشتاب وز راه دانش مگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>مر این را که گفتی تو پاسخ یکیست</p></div>
<div class="m2"><p>سخن در درون و برون اندکیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>برون آسمان و درونش هواست</p></div>
<div class="m2"><p>زبر فر یزدان فرمانرواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>همان بیکران در جهان ایزدست</p></div>
<div class="m2"><p>اگر تاب گیری به دانش به دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>زبر چون بهشتست و دوزخ به زیر</p></div>
<div class="m2"><p>بد آن را که باشد به یزدان دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>دگر آنک بسیار نامش بود</p></div>
<div class="m2"><p>رونده به هر جای کامش بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>خرد دارد ای پیر بسیار نام</p></div>
<div class="m2"><p>رساند خرد پادشا را به کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>یکی مهر خوانند و دیگر وفا</p></div>
<div class="m2"><p>خرد دور شد درد ماند و جفا</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>زبان‌آوری راستی خواندش</p></div>
<div class="m2"><p>بلنداختری زیرکی داندش</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>گهی بردبار و گهی رازدار</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد سخن نزد او پایدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>پراگنده اینست نام خرد</p></div>
<div class="m2"><p>از اندازه‌ها نام او بگذرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>تو چیزی مدان کز خرد برترست</p></div>
<div class="m2"><p>خرد بر همه نیکویها سرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>خرد جوید آگنده راز جهان</p></div>
<div class="m2"><p>که چشم سر ما نبیند نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>دگر آنک دارد جهاندار خوار</p></div>
<div class="m2"><p>به هر دانش از کردهٔ کردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ستاره‌ست رخشان ز چرخ بلند</p></div>
<div class="m2"><p>که بینا شمارش بداند که چند</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>بلند آسمان را که فرسنگ نیست</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را بدو راه و آهنگ نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>همی خوار گیری شمار ورا</p></div>
<div class="m2"><p>همان گردش روزگار ورا</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>کسی کو ببیند ز پرتاب تیر</p></div>
<div class="m2"><p>بماند شگفت اندرو تیز ویر</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>ستاره همی بشمرد ز آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>ازین خوارتر چیست ای شادمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>من این دانم ار هست پاسخ جزین</p></div>
<div class="m2"><p>فراخست رای جهان‌آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>سخن‌دان قیصر چو پاسخ شنید</p></div>
<div class="m2"><p>زمین را ببوسید و فرمان گزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>به بهرام گفت ای جهاندار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز یزدان برین‌بر فزونی مخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>که گیتی سراسر به فرمان تست</p></div>
<div class="m2"><p>سر سرکشان زیر پیمان تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>پسند بزرگان فرخ‌نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد جهان چون تو شاهی به یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>همان نیز دستورت از موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>به دانش فزونست از بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>همه فیلسوفان ورا بنده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>به دانایی او سرافگنده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>چو بهرام بشنید شادی نمود</p></div>
<div class="m2"><p>به دلش اندرون روشنایی فزود</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>به موبدم درم داد ده بدره نیز</p></div>
<div class="m2"><p>همان جامه و اسپ و بسیار چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>وزانجا خرامان بیامد بدر</p></div>
<div class="m2"><p>خرد یافته موبد پرهنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>فرستادهٔ قیصر نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>سوی خانه رفت از بر شهریار</p></div></div>